---
layout: post
title: "关于微信阅读 -- 功能性的一点小赞赏"
category: "user-experience"
tags: "front-page"
---

对于最近腾讯推出的微信读书，我觉得他的社交属性做的蛮强、蛮赞的。这里我来尝试讲一下，我觉得微信读书好在哪些地方。


# 批注的社交化

批注可以点赞/评论。在一本书下，可以分别看到：好友的批注，以及 其他人的批注。从这点来看

1. 在读书的时候，一些优质批注（通常是赞的多的）可以帮助读者；
2. 看好友的批注，也是给熟悉的人之间的沟通搭建了桥梁；
3. 让读者知道，自己的批注也产生了价值，从而潜在地更愿意加批注。

一个很喜欢分享的小伙伴猜想，以后这个平台，可以变成一个以书籍为载体的（伪）文艺青年交友平台，提倡深度交流。


# “分享”带来的病毒传播
目前，给没有使用微信读书的人，分享的几种方式，都可以带来病毒传播的效果

- 读完一本书，可以在微信朋友圈晒读书成果+整本书评论。
- 书评，可以生成图片分享朋友圈/发给好友，从而让好奇的朋友进来寻找。
- “送一得一”：送朋友一本书，自己才能得到这本。同时，同一个人，给同一个朋友，只能赠送两本。因为是新的app，在大多数“先锋用户”的朋友中，都还没有普及。使得收到赠书的人，自然会下载App+过来阅读。
- “买一送一”：和“送一得一”类似，但这个的规则是需要购买之后，可以把这本书，免费赠送给一个好友。相当于微信读书在减少自己损失的前提下（因为用户需要掏钱买），增加了用户获取量。


# 阅读进度的社交化

书籍的阅读进度，也有社交化。从而促进交流，和攀比：

- “发现”界面，会显示几个 身边好友阅读的书籍。但看不出来排序方式。我觉得，依照同一本书的热度/阅读人数，再把自己读过的书过滤出去，是个不错的做法。这对于和朋友进行相关的讨论，开启了一扇门。
- 在一本书下面，会显示哪些关注的人在阅读，以及每个人的阅读进度。同样方便讨论书籍内容。
- “好友排名”：以每周为单位，显示本周阅读时长，并排名。上一周排第一名的用户，会出现在“发现”里面。同时，自然地，这个排名也可以互相点赞——于是出于竞争心理，会更愿意多花些时间读书

# “送书币”带来的购买习惯培养
我觉得很多（用惯了盗版的）用户，是没有购买习惯的。微信读书主要通过"送你钱"的方式，来鼓励花钱。

1. 新手大礼包：第一次进入app，会送你大概20块钱的大礼包。足够买一本不错的书了。
2. 每周为单位，每阅读半小时，送你1块钱。10块钱封顶。这是个不错的活动，因为一本不错的书的售价，大概10~20块钱样子，需要读3~8小时。所以读书进度快，或者（像我这样）买书如山倒，读书如抽丝的人来说，送你的钱很快就用完了。到时候，就默默接受了：“买书 = 花钱”的概念，对于“花钱买电子书”的行为，更加有认同感。

